title: Датчик уровня воды на Arduino
layout: radio/single.html
date: 2017-02-15
cover: /img/radio/water-cover.jpg
disqus: True
meta: Схема датчика уровня воды MPXV5050 на Arduino

tag:
 - электроника
 - arduino
 - сенсор
 - для дома

---

{% import "macros.html" as macros %}

Датчик уровня воды будет использоваться в бане в емкостях для холодной и горячей воды. Устройство расчитано на глубину до 5 метров и имеет точность 0,5 см. Основой является датчик давления **MPXV5050** расчитанный на 50кПа. Это эквивалентно водяному столбу высотой 5 метров.

{{ macros.youtube("4P8_2uUOIjI") }}


Принцип действия
----------------

Обычно датчик монтурют внизу бочки, сверлят отверстие и навинчивают штуцер. Но если не хочется сверлить бочку и возиться с герметизацией, то можно поступить другим способом.

![Подключение датчика уровня воды на Ардуино](/img/radio/water.png)

В воду опускается медная трубка маленького диаметра почти до самого дна. Нижний срез открыт, а к верхнему подключается датчик давления. В итоге датчик фиксирует давление водяного столба на нижнем срезе трубы. `1 кПа = 10 см`

На самом деле воздух сжимается и вода немного заходит внутрь трубы. Поэтому датчик будет фиксировать давление не по нижнему срезу трубы, а по вровню `H1`. Но т.к. мы знаем на сколько увеличилось давление внутри трубы по сравнению с атмосферным, то можно точно вычислить высоту эту поправку. Нужно
- чтобы труба была постоянного сечения
- знать длину трубы

```
P - измеренное давление внутри турбы.
Pa - изначальное атмосферное давление

Т.к.  кол-во воздуха в трубе не меняется, а температуру считаем постоянной, то

Pa * V1 = P * V2       
, где 
V1 - изначальный обхем воздуха
V2 - объем после погружения

Т.к. сечение (площадь) трубы постоянно, то можно перейти к длинам.

Pa * L1 = P * L2
, где 
L1 - длина всей трубы 
L2 - длина трубы от сенсора до H1

L2 = (Pa * L)/P
```

Посчитаем, на сколько сожмется воздух если опустить трубку длиной 1 метр, на глубину 1 метр. Атмосферное давление 100кПа. Давление водяного столба высотой 1 метра равено 10кПа (плюс атмосфера сверху, итого 110 кПа). Получаем:

```
L2 = (100*1м)/(100 + 10) = 0.9 м
```

Т.е. вода зайдет на 10 см.

Но хватит теории, давайте к практике.


Подключение MPXV5050 к Arduino
------------------------------
### Datasheet 
* [MPXV5050](/file/radio/mpxv5050gp.pdf)

### Пины
* 2 - Vcc
* 3 - Gnd
* 4 - Signal

### Скетч
```
double L = 100.0; // длина трубки в см

void setup() {
  Serial.begin(9600);
}

void loop() {
  double p = analogRead(A0);
  
  // Давление водяного столба в кПа
  double h = (p/1024 - 0.04)/0.018; // kPa

  // Расчитываем поправку в см
  // double l = L - L * 100 / (100 + h);
  double l = L * h / (100 + h); 

  double total = h * 10 + l;
  Serial.println(total); 
}
```

Ссылки
------
* [MPXV5050](https://goo.gl/opZL0A)
* [Проект на github](https://github.com/melnikov-ivan/arduino-pressure)

